# Выставка современного искусства
- Автор: Rafal Olbinsky https://www.personalart.pl/rafal-olbinski
- Место: Галерея "SzokArt" https://goo.gl/maps/R65TZkCYyiWpwxb39
- Название выставки: "Passion pour la creation"

## Картина 1 из 16: Fisherman's lover

![01-fishermans-lover.jpg](01-fishermans-lover.jpg)

Название картины переводится как "человек, который любит рыбака". Как я подозреваю, "человек" может быть и женского рода, и в данном случае "человеком" является голая дама на картине.

Непонятно мне три вещи:
1. Почему она смотрит не на рыбака, а ОТ него?
2. Почему леска рыбака смотрит ей прямо в ж...?
3. Почему уровень воды на картине не одинаков?

## Картина 2 из 16: Białe małżeństwo

![02-biale-malzenstwo.jpg](02-biale-malzenstwo.jpg)

Название картины переводится как "Белое бракосочетание". На картине видно:
- Даму, которая почти целуется с белым павлином
- Арку и луну
- Красные пуфики, на которых лежит дама
- Мужика за рекой

Понятно, что речь идёт о "бракосочетании" дамы и павлина. Также удалось нагуглить, что:
- Павлин символизирует либо славу, либо бессмертие
- Белый цвет символизирует чистоту
- Красный цвет символизирует страсть

Итого: голая дама, лёжа на пуфиках страсти, выбрала чистую славу/бессмертие вместо мужика в чёрном пиджаке с противоположного берега?

Тёща, кстати, откомментировала картину по другому: "одной ж...й на двух стульях" :)

## Картина 3 из 16: Columbus daughter

![03-columbus-daughter.jpeg](03-columbus-daughter.jpeg)

Название картины переводится как "дочь Колумба". Колумб - это великий мореплаватель, который открыл Америку.

На картине видно силуэт девушки, которая по грудь в воде, и которой плавающие по воде лебеди заменяют лиф. Лебеди, кстати, переплели шеи - значит, любят друг друга.

Некую ассоциацию с мореплаванием я вижу. Но путь от "мореплавания" до "конкретно Колумба", да ещё и дочери - для меня неясен.

## Картина 4 из 16: Strolling the night

![04-strolling-the-night.jpg](04-strolling-the-night.jpg)

Перевод названия картины вызывает у меня трудности. Strolling - это "прогуливаясь". Итого название - это что-то вроде "прогуливаясь ночью", но по смыслу ближе "обгуливая ночь", где слово "обгуливая" аналогично слову "обкатывая (например, свежекупленный автомобиль)".

На картине видно даму с оголённой одной грудью, у которой нету ног, а есть размотанное платье. Это самое платье плавно переходит в лунную дорожку.

Снаружи цвет платья красный (символ страсти), а внутри белый (символ невинности). Дама чешет репу - вероятно, в задумчивости, как же ж её так размотало.

Рядом с дамой сидит идеально гордый собакен на красном поводке (помним, красный цвет - символ страсти). Собакен смотрит с гордостью, с таким видом, как будто он сам это всё и устроил. Но он на поводке.

Может, собакен символизирует художника, а его эмоция символизирует "сам не знаю, что я здесь изобразил, но грудь красивая"?

Кстати, собака - символ защиты и самопожертвования.

## Картина 5 из 16: La debutante

![05-la-debutante.jpg](05-la-debutante.jpg)

Картина называется "дебютант". Дебют - это начинать, делать что-то впервые. Предполагаю, что эта дама впервые танцует в таком виде. Может, она начинающая стриптизёрша.

Весь рисунок чёрно-белый, только некоторые детали красные (символизирует страсть, помним):
- маска на глазах
- один чулок (а где второй?)
- роза внизу (явно символизирует зрительскую любовь и признание)

Также привлекает внимание третья рука, прикрывающая даме паховую область.

Сначала я подумал, что третья рука изображает желание дамы поприкрывать всё, что можно. Но первые две руки не особо желают прикрывать груди. Да и вообще, красный цвет не там. Уж на что автор любитель рисовать соски красным цветом, а здесь сдержался.

Или может, груди оголять - дело житейское, а вот писечку нельзя?

Но я думаю, что третья рука - она не для прикрытия. Может, она символизирует, что мужики там взглядами её трогают?

Ну и опять же, возвращаемся к тому, что выделено красным цветом:
- сексуальность (чулок)
- популярность (цветок)
- анонимность (маска)

Звучит, как расстановка приоритетов у современных вебкамщиц, стриптизёрш и тому подобных дам. Но что же всё-таки символизирует третья рука?

## Картина 6 из 16: Mars i wenus

![06-mars-i-wenus.jpg](06-mars-i-wenus.jpg)

Название переводится как "Марс и Венера", и служит явной отсылкой к книге какого-то психолога "Мужчины с Марса, женщины с Венеры" - мол, мужчины и женщины совсем по-разному думают.

Опять же рисунок чёрно-белый, и только по одному элементу выделено красным - цветом страсти. У женщины это серёжка, и тут мне всё понятно: дамы любят украшения. А вот у мужчины это сигарета. Так что ж: мужчины любят вредные привычки так же, как дамы украшения?

Или здесь не про любовь, а про снятие стресса: мужчины снимают стресс сигаретами, а женщины - украшениями?

## Картина 7 из 16: Fugitive from the crusade

![07-fugitive-from-crusade.jpg](07-fugitive-from-crusade.jpg)

Название переводится как "беглец из крестового похода". Но этот беглец имеет:
- Голову орла
- С клюва капает кровь
- Резвого и не уставшего коня

Орёл символизирует солнце, отвагу, гордость, силу, власть и тд. 

Это, кстати, американский белоголовый орлан (т.е. не стервятник, не падальщик).

Что хотел сказать автор? В какой поход ходили? Как он сбежал?

## Картина 8 из 16: Eine kleine nachtmusik

![08-eine-kleine-nachtmusik.jpg](08-eine-kleine-nachtmusik.jpg)

Название переводится как "одна маленькая ночная музыка". На картине видно:
- Скрипку, нарисованную в виде павлина
- Ночное небо со звёздами
- Луну в увядающей фазе (почти увядшей)
- Метеоры, которые летят к павлиньим перьям
- Зелёную землю, на которой стоит скрипка-павлин

Опять же:
- Скрипка символизирует печаль, разочарование, несбывшиеся надежды, просьбу о прощении
- Павлин символизирует бессмертие и власть
- Метеор я не нашёл, что символизирует

Только вот что оно символизирует всё вместе - не нашёл.

## Картина 9 из 16: Przejazdka

![09-przejazdka.jpg](09-przejazdka.jpg)

А здесь есть конь, и есть парень. И всё бы хорошо, но у коня задние ноги в чулках (символ сексуальности) и на каблуках (символ женственности). Всё вместе напоминает мне неприличный анекдот про "можно табуреточку поставить".

Ах, да! Перевод названия картины: "Поездка".

А ещё надо подумать, почему парень оглядывается назад. Неужели заметил чулки, охальник?

## Картина 10 из 16: Amazon II

![10-amazon-ii.jpg](10-amazon-ii.jpg)

Картина перекликается с предыдущей, но есть два отличия:
1. Вместо задней части коня - верхняя часть девушки
2. Картина называется "Amazon", что для меня является явной отсылкой к амазонкам - женщинам-воительницам.

## Картина 11 из 16: Captain of the high seas

![11-captaion-of-high-seas.jpg](11-captaion-of-high-seas.jpg)

Хоть где-то всё понятно. Название переводится как "капитан высоких морей".

## Картина 12 из 16: Hurricane season

![12-hurricane-season.jpg](12-hurricane-season.jpg)

Название картины переводится как "сезон ураганов". На картине видим:
- Голую девушку
- Крылья, которые её поднимают над землёй
- Парусник где-то вдали

Крылья, думаю, символизируют ураган. А вот что символизирует парусник - это вопрос.

## Картина 13 из 16: Przenikanie czasu

![13-przenikanie-czasu.jpg](13-przenikanie-czasu.jpg)

Название картины переводится как "проникновение времени". На картине видно:
- Окно
- Девушку в красном платье и с одной голой грудью
- У девушки белый поводок, а на нём - механическая птица
- Слева от девушки стул, на нём что-то красное (по-моему, яблоко)
- За нижней частью девушки серая стена, а за верхней частью девушки - красивый пейзаж

Мне кажется, автор здесь показал, что в реале девушка сидит возле серой стены, а вот мыслями она где-то в прошлом или будущем, и вот там красивый пейзаж. Один вопрос: а грудь оголять зачем?

А ещё, кстати, вижу здесь отсылку к той картине, где девушку в красном платье размотало. Общие черты:
- И там, и здесь красное платье
- И там, и здесь одна грудь оголена
- И там, и здесь что-то на поводке
- Там поводок красный, а здесь белый.

## Картина 14 из 16: Postcard from the next summer

![14-postcard-from-next-summer.jpg](14-postcard-from-next-summer.jpg)

Название переводится как "открытка из следующего лета". Видим зимний пейзаж, посредине пенёк, возле пенька стоит мужик и держит лестницу, а лестница ведёт к дереву, посредине которого пруд в форме сердечка, и в этом пруду купаются женщины. Голые.

Понятно, что это мечта, поэтому на нереальности "дерево висит в воздухе" или "в кроне дерева есть пруд" я внимания не обращаю.

Мне непонятно только одно: что мужик делает ночью зимой у пенька?

## Картина 15 из 16: Magia opery

![15-magiya-opery.jpg](15-magiya-opery.jpg)

Название переводится как "Магия оперы".

Понятно:
- Есть кроны деревьев в виде поющих лиц
- Есть три лебедя в виде уха, глаза, и ладоней (т.е. что оперу надо слушать, смотреть, и аплодировать)
- Есть красивый пейзаж (ну опера - это ж красиво)

Непонятно:
- Почему только двое (причём мужчина и женщина)?
- Почему они держат по стульчику?

## Картина 16 из 16: Six degrees of separation

![16-six-degrees-of-separation.jpg](16-six-degrees-of-separation.jpg)

Название переводится как "шесть степеней отделения" (в психологии есть, например, термин "сепарация от родителей" - это процесс, когда ребёнок должен перестать зависеть от мнения родителей).

Кстати, в сепарации ребёнка от родителей тоже выделяют шесть этапов:

1. От рождения до года – донашивание
2. От года до 3 лет – младенчество
3. С 4 до 7 лет – дошкольник
4. С 7 до 12 лет – школьник
5. С 12 до 15 лет – подросток
6. С 16 до 20 лет – переход во взрослость

Ещё мне интересно, что в третьем окне есть луна, в четвёртом окне - Мона Лиза, в пятом - голубь, а в шестом - свечи. Причём свечи - это невозможный объект в стиле Эшера (художник такой был, рисовал невозможные объекты).

Ещё интересны промежутки между окнами:
- Между 1 и 2 окном есть коричневая лошадь
- Между 2 и 3 окном есть белая лошадь
- Между 3 и 4 окном есть светло-коричневая лошадь, и мне кажется, она может быть результатом смешивания коричневой и белой
- Между 4 и 5 окном - красный носорог (а мы помним, что красный цвет символизирует страсть)
- А между 5 и 6 окном опять же есть белая и светло-коричневая лошадь, причём в самих окнах лошадиных жоп уже нету.

А после последнего окна стоит взрослый мужик в пиджаке и держит собаку на поводке, причём собака как раз в окне :)

## Дополнительно почитать:

- Статья "Рафаль Олбинский - символист" https://contemporarylynx.co.uk/rafal-olbinski-a-symbolist
- Больше картин Олбинского в галерее SzokArt: https://szokart.com/artysci/rafal-olbinski/. Мне, например, нравится эта: https://szokart.com/produkt/ink398-polska-legenda/